\documentclass[
    ngerman,american
    ]{scrartcl}

    % ##########################################
    % # Choose the language for the document by editing below line
    % # de = German
    % # en = English
    \newcommand{\lang}{de}
    % ##########################################

    \usepackage{babel}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{csquotes}
    \usepackage{enumitem}
    \usepackage{ifthen}
    \usepackage{lipsum}

    \include{translatedHeadings}

    \ifthenelse{\equal{en}{\lang}}
    {
        \selectlanguage{american}
    }{
        \ifthenelse{\equal{de}{\lang}}
        {
            \selectlanguage{ngerman}
        }
        {\selectlanguage{american}}
    }

    \usepackage[
        bibencoding=utf8,
        style=alphabetic
    ]{biblatex}

    \bibliography{bibliography}


    \usepackage{amsmath}
    \title{
        % ##########################################
        % # Insert the title of your paper/thesis here
        % ######
        % Coming up with a good title is hard.
        % It should:
        %  1. capture the contents of the your work
        %  2. not be to broad or generic
        %  3. stick to the truth and don't not oversell
        %  4. use established terms and wordings
        %  5. make people curious about your work
        %  6. use current buzzwords if possilbe (but do it right)
        %  7. not use too many buzzwords :-)
        Synergie von DLT und IOT: Anforderungsanalyse und praktische Verprobung
        % ##########################################
        \\  \Large{\paperSubTitle{\lang}}} % don't touch this line

    \author{
        % ##########################################
        % # Your name goes here
        % ######
        % wWll, that should be obvious, right?
        Sebastian Kanz
        % ##########################################
        }

    \begin{document}
      \maketitle
        \begin{abstract}
            % ##########################################
            % # Include your Abstract here
            % ######
            % I would strongly suggest to start working on the abstract only
            % after you have answered the 4 questions in Section 1, as this will
            % make it much easier for you to come up with an abstract that
            % is to the point, short, and still summarizing all the most crucial
            % results of your work.
            %
            % The abstract should include the following points:
            %  - a short but to the point introduction of the problem area
            %  - what is the topic/problem, tackled in your work?
            %  - why is the topic/problem of your work relevant? Why should the
            %    reader care about it?
            %  - what are the results/answers of your work?
            %  - how did you gain your results and what is their quality?
            %                %
            % It should NOT be:
            %  - too long/verbose
            %  - too short
            Das Internet der Dinge (engl. IOT; Internet of Things) erhält immer mehr Einzug in das tägliche Leben. Smart-Home Lösungen, vernetzte und latenzempfindliche Connected-Cars oder die Vision einer Smart-City prägen die Forschungsarbeiten in den jeweiligen Bereichen. Ziel ist eine vollautomatische Machine-to-Machine (M2M) Abwicklung von Prozessen, um unseren Alltag zu automatisieren und zu vereinfachen. Dabei fallen eine Menge Daten an, die verarbeitet, übertragen und gespeichert werden müssen. Mit der Einführung des neuen Mobilfunk-Standards 5G und immer leistungsfähigeren Endgeräten sind Übertragung und Verarbeitung der Daten weitestgehend gesichert; bleibt die Frage offen, wo diese großen Datenmengen gespeichert und weiterprozessiert werden.
            Daneben erfreut sich das Thema Distributed-Ledger-Technology (DLT) immer größerer Beliebtheit: Es werden täglich neue Anwendungsfälle gefunden, die durch die verteilte Infrastruktur, der Trustless-Eigenschaft und der Dezentralität profitieren. Es bietet sich eine Untersuchung an, um zu überprüfen, inwieweit diese beiden noch recht jungen Technologien IOT und DLT Synergien besitzen und sich gegebenenfalls gegenseitig ergänzen können.
            Die vorliegende Masterarbeit evaluiert eine Auswahl etablierter DLTs anhand ihrer Tauglichkeit für den Einsatz im IOT-Umfeld mit Fokus auf den M2M-Bereich. Dazu wird zunächst ein IOT-Anwendungsfall erstellt, der stellvertretend für den M2M-Bereich für die weiteren Analysen verwendet wird. Anschließend werden konkrete Anforderungen aus verschiedenen Bereichen Infrastruktur, IT-Security, Performance und weiteren aufgestellt, die eine DLT erfüllen muss, um den Anforderungen des beispielhaften Anwendungsfalls gerecht zu werden. Die erstellten Kriterien werden auf eine Auswahl von DLT-Implementierungen angewandt, evaluiert und bewertet. Mit der am besten geeigneten DLT wird eine prototypische Implementierung des Anwendungsfalls vorgenommen, um die Ergebnisse aus der Anforderungsevaluierung zu überprüfen. Um den Use-Case möglichst realistisch zu simulieren werden Daten aus verschiedenen IOT-Sensoren an die DLT übermittelt und eine M2M-Komminkation zwischen IOT-Devices via DLT erstellt. Anschließende Load-Tests geben detaillierte Informationen über die Performance.
            Das Ergebnis ist eine strukturierte und nachvollziehbare Bewertung mehrerer, am Markt etablierter DLTs, inwieweit diese für DLT-sinnvolle IOT-Anwendungsfälle im M2M-Umfeld geeignet sind, sowie ein DLT-basierter Prototyp angelehnt an einen realen Use-Case, der beispielhaft als Nachweis der erarbeiteten Bewertung dient.
            % ##########################################

        \end{abstract}

        \newpage

        \sectionThesis{\lang}
        \sectionThesisDescription{\lang}
        'DLT eignet sich als Backbone-Technologie für IOT und die technischen / nicht-funktionalen Anforderungen sind für alle Anwendungsfälle gleich.'
        \sectionQuestions{\lang}
        \sectionQuestionsDescription{\lang}

        \begin{description}[style=unboxed]
            \item [\questionOne{\lang}]
                % ##########################################
                % # Question 1: What is the problem you want to address in your work? /
                %               Was ist das Problem, welches Sie in Ihrer Arbeit bearbeiten wollen?
                % ######
                % The goal of this question is to clearly state what your work is about.
                % What is the problem it is supposed to solve?
                %
                % Answering this question is particular important during the early phases
                % of your work, in order to gain further insight and understanding about what
                % your work is going to cover and address.
                %
                % Answer this question very briefly by stating the problem or research
                % question that you want to address/solve in your work.
                %
                % Your answer should:
                %  - only be 1 sentence (2 sentences max)
                %  - not cover a statement why the topic is relevant
                %    for the industry (this is address by the next question)
                %  - properly use common terms and buzzwords of IT today (similar to the
                %    rules for the abstract)
                %
                % Please acknowledge: the answer to this question should not cover why the
                % problem is important or relevant to anyone (e.g. industry). This will
                % be addressed with the next question.
		
		Für hoch-skalierende, performante und sichere IOT-Anwendungen, an der verschiedene, sich untereinander nicht vertrauende Parteien beteiligt sind, existiert derzeit keine geeignete Backbone-Lösung.
                % ##########################################

            \item [\questionTwo{\lang}]
                % ##########################################
                % # Question 2: Why is it a problem? / Warum ist es ein Problem?
                % ######
                % The goal of this question is to describe why your work is relevant.
                % Why should the reader care? Why is this the problem (of question 1)
                % worth investigating?
                %
                % Answering this question is particular important during the early phases
                % of your work, in order to gain further insight and understanding of the
                % problem domain you are addressing. Further, it is a good checkpoint to
                % ensure that you are addressing issues that are not just theoretical but
                % have real-world applications.
                %
                % Your answer should:
                %  - be 3 - 5 sentences
                %  - give a broader overview of the domain/area where your problem occurs
                %  -- who has this problem?
                %  -- what is the impact of it?
                %  -- which conditions need to be fulfilled for the problem to occur?
                %  -- etc.
                %  - describe the benefit of having the problem resolved
		Das große Telekommunikationsunternehmen Cisco progostiziert, dass bis 2030 mehr als 500 Milliarden mit dem Internet verbundene IOT-Geräte in verschiedenen Bereichen unseres alltäglichen Lebens Einzug erhalten haben werden\footnote{https://www.cisco.com/c/dam/en/us/products/collateral/se/internet-of-things/at-a-glance-c45-731471.pdf}. Das Konzept von IOT is nach wie vor sehr theoretisch, obwohl bereits einige Anwendungsfälle erarbeitet wurden. Um das große Potential von IOT vollumfänglich nutzbar zu machen, muss eine passende Backbone-Lösung für solche Anwendungsfälle bereitgestellt werden. Viele verschiedene Hersteller und Service-Provider benötigen eine einheitliche Plattform, auf der sie ihre IOT-Geräte, Services, Geschäftslogiken und vor allem ihre Kunden miteinander vernetzen sowie ein optimales Bezahlsystem zur Verfügung stellen können.

                % ##########################################

            \item [\questionThree{\lang}]
                % ##########################################
                % # Question 3: What is the solution you developed in your work? /
                %               Was ist die Lösung die sie entwickelt haben?
                % ######
                % The goal of this question is to describe the results of your work
                % ans/or solution to the problem of your work.
                %
                % It is hard/impossible to answer this question in the early phases of
                % your work, as usually you do not have results, yet. However, you can
                % already state first ideas that you may have in order to discuss them
                % with your supervisor.
                %
                % Your answer should:
                %  - clearly state all results of your work, that are relevant to your
                %    research problem.
                %  - not oversell your results, stick you what you actually have
                %    accomplished"
                %  - give credit where credit is due. If you created your results based
                %    on the work of others, give them the credit.
                %  - if none of your ideas did not produce any usable solution, state
                %    so - these attempts are also results! By documenting them, it may
                %    prevent others from trying them as well.
		In dieser Arbeit werden die Themenbereiche 'DLT' und 'IOT' vorgestellt, klassifiziert und in das OSI-Referenzmodell eingeordnet. Die Synergie beider Bereiche wird herausgearbeitet und es wird dem Leser vorgestellt, wie diese Technologien voneinander profitieren können. Ein beispielhafter IOT-Anwendungsfall wird entwickelt und eine detaillierte Auflistung aller Anforderungen erarbeitet. Im nächsten Schritt werden die die ermittelten Anforderungen schrittweise auf eine Untermenge von fundamentalen Anforderungen reduziert, die relevant für IOT in Verbindung mit DLT sind. Mehrere, am Markt etablierte DLT Anwendungen werden anschließend vorgestellt und auf Basis dieser Untermenge evaluiert. Es wird geprüft, ob und inwieweit sie sich als Backbone-Lösung für den IOT-Anwendungsfall qualifizieren. Die vielversprechendste Lösung wird in einem PoC umgesetzt, um die Anforderungsliste zu evaluieren. Es wird gezeigt, dass die gewählte DLT zielbringend als IOT Backbone-Lösung eingesetzt werden kann. Abschließend wird gezeigt, dass die nicht-funktionalen Anforderungen für DLT-geeignete IOT-Anwendungsfälle, unabhängig vom tatsächlichen Anwendungsfall selbst, stets die gleichen sind.

                % ##########################################

            \item [\questionFour{\lang}]
                % ##########################################
                % # Question 4: Why is it a solution? / Warum ist es eine Lösung?
                % ######
                % The goal of this question is to describe who you developed your results
                % and what the quality of them are.
                %
                % Your answer should:
                %  - short and to the point
                %  - clearly state how you developed your results
                %  -- what is the chain of reasoning that led to your results/solution
                %  -- what statistics, literature, studies, or other literature did you
                %     base your assumptions on?
                %  - clearly state the quality and applicability of your results
                %  -- reflect your work objectively - there is no perfection in this
                %     world, so your work is not perfect as well. Be aware of that!
                %  -- how did you ensure that your results are accurate? did you:
                %  --- perform experiments?
                %  --- apply any logical deductions?
                %  --- mathematical proofs?
                %  --- implement a "proof of concept" implementation and evaluate?
                %  --- etc.
                %  - clearly state the shortcomings of your work
                %  -- be hones and objective about your own work.
                %  -- In which cases/scenarios are your results applicable?
		
		Diese Arbeit zeigt die Eignung von verschiedenen DLTs als Backbone-Lösung für IOT-Anwendungsfälle anhand eines beispielhaften PoCs. Es werden nur solche Bereiche von IOT betrachtet, die auch grundsätzlich für die Implementierung auf DLTs geeignet sind. Es gibt darüber hinaus weitere Bereiche, die sich nicht eignen, um auf DLTs umgesetzt zu werden und müssen auf einer anderen technologischen Basis implementiert werden. Des weiteren wird die in dieser Arbeit durchgeführte Analyse anhand eines PoC belegt. Aufgrund von Restriktionen wie der Zeitlimitierung und der praktischen Umsetzbarkeit könnten unter Umständen nicht alle fundamentalen Anforderungen gezeigt werden, die für einen IOT-DLT-Anwendungsfall erfüllt sein müssen.

                % ##########################################
        \end{description}

        \newpage

        \sectionInitialTOC{\lang}
        \sectionInitialTOCDescription{\lang}

        % ##########################################
        % # Proposed table of contents
        % ######
        % The goal of this section is to propose a table of contents. Please keep in
        % mind: a well created table of contents is very powerful in provide a good
        % overview of the overall chain of reasoning of your work. This makes it
        % extremely valuable.
        %
        % Please include:
        %  - names of sections and subsections (please don't go deeper than that unless
        %    your supervisor asks you for it)
        %  - a brief description of the proposed content of each section and subsection
        %    (1-3 sentences)
        %
        \begin{enumerate}

            \item \textbf{Einleitung}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Motivation}
                        \item \textbf{Problemstellung}
                        \item \textbf{Zielsetzung \& Zielgruppe}
                        \item \textbf{Verwandte Arbeiten}
                        \item \textbf{Aufbau dieser Arbeit}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Theoretische Grundlagen}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{DLT}
                        \item \textbf{IOT}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{["Name des IOT-Anwendungsfalls"]}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Beschreibung}
                        \item \textbf{Technische Lösungsskizze}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Anforderungen}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Anforderungsanalyse}
                        \item \textbf{Anforderungsklassifizierung}
				\begin{enumerate}
                        		\item \textbf{Funktionale Anforderungen}
                        		\item \textbf{Nicht-Funktionale Anforderungen}
                        		\item \textbf{...}
                    		\end{enumerate}
                        \item \textbf{Anforderungsevaluierung} (Rekursive Reduktion des Untersuchungsraumes / Relevanz DLT-IOT)
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Auswahl relevanter DLTs}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Marktübersicht DLTs}
                        \item \textbf{Anforderungserfüllung}
                        \item \textbf{Bewertung, Ranking \& Auswahl}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Umsetzung}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Auswahl der Anwendungsanforderungen}
                        \item \textbf{PoC}
				\begin{enumerate}
                        		\item \textbf{Implementierung}
                        		\item \textbf{Testaufbau}
                        		\item \textbf{...}
                    		\end{enumerate}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Diskussion \& Fazit}
                    \begin{enumerate}
                        \item \textbf{Wiederaufnahme These Teil 1 – Eignung als IOT-Backbone?}
                        \item \textbf{Wiederaufnahme These Teil 2 – DLT-IOT-Usecase: Technische Anforderungen immer gleich?}
                    \end{enumerate}
            \item \textbf{Ausblick}
        \end{enumerate}
        % ##########################################

        \newpage

        \sectionSource{\lang}
        \sectionSourceDescription{\lang}

        % ##########################################
        % # Overview of identified relevant work
        % ######
        % The goal of this section is to provide an overview of the relevant and significant
        % related work identified so far. Make sure that your cited sources are of appropriate
        % quality!
        %
        % Please include:
        %  - a citation of the source using Latex facilities (incl. a generated list of
        %    references)
        %  - a brief descriptions of the source and a statement why this is relevant for
        %    your work (1-2 sentences)
        %
        \begin{description}
          \item[work in progress]
        \end{description}
        % ##########################################

        \newpage

      \printbibliography
    \end{document}
