%*******************************************************
% Abstract in German
%*******************************************************
\begin{otherlanguage}{ngerman}
	\pdfbookmark[1]{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}
	\chapter*{Zusammenfassung}
	Das Internet der Dinge (engl. \acf{IOT}) erhält immer mehr Einzug in das tägliche Leben. Smart-Home Lösungen, vernetzte und latenzempfindliche Connected-Cars oder die Vision einer Smart-City prägen die Forschungsarbeiten in den jeweiligen Bereichen. Ziel ist eine vollautomatische \acf{M2M} Abwicklung von Prozessen, um unseren Alltag zu automatisieren und zu vereinfachen. Dabei fallen eine Menge Daten an, die verarbeitet, übertragen und gespeichert werden müssen. Mit der Einführung des neuen Mobilfunk-Standards 5G und immer leistungsfähigeren Endgeräten sind Übertragung und Verarbeitung der Daten weitestgehend gesichert; bleibt die Frage offen, wo diese großen Datenmengen gespeichert und weiterprozessiert werden.
	Daneben erfreut sich das Thema \acf{DLT} immer größerer Beliebtheit: Es werden täglich neue Anwendungsfälle gefunden, die durch die verteilte Infrastruktur, die Trustless-Eigenschaft und von Dezentralität profitieren. Es bietet sich eine Untersuchung an, um zu überprüfen, inwieweit diese beiden noch recht jungen Technologien \ac{IOT} und \ac{DLT} Synergien besitzen und sich gegebenenfalls gegenseitig ergänzen können.\\
	Die vorliegende Masterarbeit evaluiert eine Auswahl etablierter \acp{DLT} anhand ihrer Tauglichkeit für den Einsatz im \ac{IOT}-Umfeld mit Fokus auf den M2M-Bereich. Der zentrale Forschungsgegenstand ist die These, dass \ac{DLT} eine geeignete Technologie für \ac{IOT} darstellt, und dass alle \ac{DLT}-\ac{IOT}-Anwendungsfälle die gleichen nicht-funktionalen Anforderungen besitzen.\\
	Dazu wird zunächst ein \ac{IOT}-Anwendungsfall erstellt, der für die weiteren Analysen verwendet wird. Anschließend werden konkrete Anforderungen mit Hilfe eines Klassifizierungsmodells aufgestellt, die eine \ac{DLT} erfüllen muss, um dem Anwendungsfall gerecht zu werden. Die erstellten Kriterien werden auf eine Auswahl von \ac{DLT}-Implementierungen angewandt, evaluiert und bewertet. In der Analyse stellte sich die Blockchain-Plattform Ethereum als geeignetste Lösung heraus. Mit dieser wurde eine prototypische Implementierung des Anwendungsfalls vorgenommen, um das Resultat der Anforderungsevaluierung und letztlich auch die Forschungsfrage zu überprüfen.\\
	Das Ergebnis ist eine strukturierte und nachvollziehbare Bewertung mehrerer, am Markt etablierter \acp{DLT}, inwieweit diese für \ac{DLT}-sinnvolle \ac{IOT}-Anwendungsfälle geeignet sind, sowie ein \ac{DLT}-basierter Prototyp, angelehnt an einen realen Use-Case, der beispielhaft als Nachweis der erarbeiteten Bewertung dient.\\
	Es wird gezeigt, dass \ac{IOT} unter gewissen Voraussetzungen von \acp{DLT} profitieren kann. Die Erkenntnisse sind, dass sich \ac{DLT} als Technologie für dezentrale und asynchrone \ac{IOT}-Anwendungsfälle eignet, an denen mehrere, sich gegeneinander nicht vertrauende Parteien teilnehmen. Die Basis aller nicht-funktionalen Anforderungen sind für alle \ac{DLT}-\ac{IOT}-Anwendungsfälle gleich.
\end{otherlanguage}
