\chapter{Appendix: Anforderungen}
\label{ch:appendix:requirements}
\graffito{
\small
Legende\\
\tiny
\textcolor{MidnightBlue!75!black}{\ding{110}} Manufacturer\\
\textcolor{BrickRed!75!black}{\ding{110}} Customer\\
\textcolor{Aquamarine!75!black}{\ding{110}} Service-Provider\\
\textcolor{SpringGreen!75!black}{\ding{110}} Supplier\\
\textcolor{Goldenrod!75!black}{\ding{110}} Platform-Operator\\
\textcolor{DarkOrchid!75!black}{\ding{110}} Developer\\
}

%%%Manufacturer%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M1} Geräte vermieten}]
  \label{req:m1}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich beliebig viele meiner Geräte an beliebig viele Kunden vermieten um Umsatz zu machen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M1.1]
    Die Platform muss so skalieren, sodass mehrere hunderttausend Geräte, einige tausend Kunden sowie Supplier und Service-Provider im unteren zweistelligen Bereich auf der Platform agieren können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M1.2]
    Die Kommunikation der beteiligten Parteien (Aufträge, Mietverträge, Verbrauch, etc.) muss innerhalb von Minuten bzw. innerhalb von Stunden übermittelt werden.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M2} Mietanfragen verwalten}]
  \label{req:m2}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich alle eingehende Mietanfragen verwalten können, um Kunden Mietverträge anzubieten oder die Anfragen abzulehnen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M2.1]
    Alle Anfragen müssen gespeichert werden.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M2.2]
    Mietanfragen müssen genau einem Kunden zugeordnet werden können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M2.3]
    Es muss sichergestellt werden, dass die Anfrage auch von dem Kunden selbst kommt.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M3} Mietverträge verwalten}]
  \label{req:m3}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich aktuelle Mietverträge einsehen und verwalten können, um die Übersicht über meine Kunden, Verträge und Geräte zu behalten. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M3.1]
    Mietverträge dürfen nur für den Manufacturer selbst sichtbar sein.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M4} Mietverträge Detailansicht}]
  \label{req:m4}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich einzelne Verträge detailliert betrachten und den Verbrauch der Geräte einsehen können, um die Verträge anzupassen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M4.1]
    Der Manufacturer muss in der Lage sein, die Detailinformationen des Vertrages abzurufen.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M4.2]
    Der Manufacturer muss in der Lage sein, Verträge zu ändern. Die Änderung befarf der Zustimmung des Customers.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M5} Benachrichtigung im Fehlerfall}]
  \label{req:m5}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich, dass mich meine vermieteten Geräte im Fehlerfall benachrichtigen, damit ich den Service-Provider mit der Durchführung des Service beauftragen kann. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M5.1]
    Die Geräte benötigen eine Verbindung zu der Platform.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M5.2]
    Die Geräte benötigen Sensoren, um Fehler und Defekte zu detektieren.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M6} Abrechnung}]
  \label{req:m6}
  \glqq Als Manufacturer benötige ich eine korrekte, nutzungsabhängige und automatische Abrechnung der vermieteten Geräte, die täglich (stündlich) aktualisiert wird, um den Umsatz aufrecht zu erhalten. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M6.1]
    Die Geräte benötigen Sensoren, um den Verbrauch zu detektieren.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M6.2]
    Die Geräte müssen die Verbrauchsdaten sammeln und aggregieren und in einem festgelegten Zeitintervall an die Platform melden.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M6.3]
    Es muss sichergestellt werden, dass die Verbrauchsdaten manipulationssicher von den Geräten selbst an die Platform gesendet werden.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M7} Service-Provider beauftragen}]
  \label{req:m7}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich aus einer Liste verfügbarer Service-Provider auswählen und diese beauftragen können, um meine vermieteten Geräte zu warten und zu reparieren. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M7.1]
    Es muss eine Auflistung aller verfügbarer Service-Provider existieren.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M7.2]
    Eine Beauftragung eines Service-Providers bedarf dessen Zustimmung.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M7.3]
    Die Beauftragung muss alle benötigen Informationen über das Gerät, die Bezahlung, den Standort und den Defekt enthalten.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M8} Service-Aufträge einsehen}]
  \label{req:m8}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich den Status und die Kosten aktuell laufender Service-Aufträge einsehen können, um einen Überblick über meine offenden Aufträge behalten zu können. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M8.1]
    This is a description.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M9} Lierferungen beauftragen}]
  \label{req:m9}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich aus einer Liste verfügbarer Supplier auswählen und diese beauftragen können, um meine vermieteten Geräte auszuliefern. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M9.1]
    Es muss eine Auflistung aller verfügbarer Supplier existieren.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M9.2]
    Eine Lieferanfrage muss vom Supplier zunächst bestätigt werden; die Anfrage muss alle relevanten Informationen wie Standorte, Gerätemaße, etc. enthalten.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=MidnightBlue!50!black, colbacktitle=MidnightBlue!75!black,title=\textbf{\underline{M10} Lieferaufträge einsehen}]
  \label{req:m10}
  \glqq Als Manufacturer möchte ich den Status und die Kosten aktuell laufender Lieferaufträge einsehen können, um einen Überblick über meine offenen Aufträge behalten zu können. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task M10.1]
    This is a description.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%%%Customer%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=BrickRed!50!black, colbacktitle=BrickRed!75!black,title=\textbf{\underline{C1} Ansicht verfügbarer Geräte}]
  \label{req:c1}
  \glqq Als Customer möchte ich verfügbare Haushaltsgeräte angezeigt bekommen, um das passende Gerät mieten zu können. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C1.1]
    Es muss eine Auflistung aller verfügbarer (mietbarer) Geräte existieren.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C1.2]
    Es muss sichergestellt werden, dass sich das verfügbare Gerät in keinem Mietverhältnis befindet.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C1.3]
    Es müssen alle für den Customer relevaten Informationen über das Gerät vorhanden und einsehbar sein.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=BrickRed!50!black, colbacktitle=BrickRed!75!black,title=\textbf{\underline{C2} Überblick Mietverträge}]
  \label{req:c2}
  \glqq Als Customer möchte ich meine laufenden Mietverträge einsehen können, um den Überblick über meine aktuellen Kosten und Verbrauch behalten zu können. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C2.1]
    Es muss sichergestellt werden, dass der Customer nur seine eigenen Mietverträge einsehen kann.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C2.2]
    Der Verbrauch und die Kosten (über einen Zeitraum X) müssen gespeichert und aufsummiert dargestellt werden.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=BrickRed!50!black, colbacktitle=BrickRed!75!black,title=\textbf{\underline{C3} Anpassung Mietvertrag}]
  \label{req:c3}
  \glqq Als Customer möchte ich einen laufenden Mietverträge bearbeiten können, um diesen kündigen oder weitere Geräte hinzubuchen zu können. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C3.1]
    Es muss sichergestellt werden, dass ein Customer nur seine eigenen Verträge einsehen und bearbeiten kann.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C3.2]
    Ein Customer muss sich als er selbst authentifizieren können.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=BrickRed!50!black, colbacktitle=BrickRed!75!black,title=\textbf{\underline{C4} Geräte warten}]
  \label{req:c4}
  \glqq Als Customer möchte ich die gemieteten Geräte reinigen und warten können, um dafür vom Hersteller eine Gutschrift auf mein Vertragskonto zu erhalten. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C4.1]
    Das Gerät muss die Reinigung / Wartung durch den Customer detektieren können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C4.2]
    Es muss sichergestellt werden, dass eine Reinigung / Reparatur dem Gerät bzw. dessen Sensoren nicht vorgespielt werden kann.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C4.1]
    Der Customer muss vom Gerät eindeutig identifiziert werden können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C4.2]
    Die Reinigung / Wartung muss an die Plattform übertragen werden und gemäß des Vertrages abgerechnet werden.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=BrickRed!50!black, colbacktitle=BrickRed!75!black,title=\textbf{\underline{C5} Mietvertragsangebot prüfen}]
  \label{req:c5}
  \glqq Als Customer möchte ich angebotene Mietverträge prüfen können, um diese zu akzeptieren oder abzulehnen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task C5.1]
    Der Abschluss eines Mietvertrages bedarf der Bestätigung durch den Customer.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%%%Service-Provider%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=Aquamarine!50!black, colbacktitle=Aquamarine!75!black,title=\textbf{\underline{SP1} Ansicht verfügbarer Service-Aufträge}]
  \label{req:sp1}
  \glqq Als Service-Provider möchte ich alle verfügbaren Service-Aufträge überblicken können, um die passenden Aufträge auszuwählen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.1]
    Es wird eine Auflistung aller Service-Aufträge benötigt.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.2]
    Service-Aufträge können nur durch Service-Provider eingesehen und ausgewählt werden.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.2]
    Service-Aufträge können an einen speziellen Service-Provider oder aber an alle vorhandenen Service-Provider gestellt werden. Es muss sichergestellt werden, dass ein Service-Provider nicht die Aufträge anderer Service-Provider einsehen kann.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=Aquamarine!50!black, colbacktitle=Aquamarine!75!black,title=\textbf{\underline{SP1} Ansicht angenommener Service-Aufträge}]
  \label{req:sp2}
  \glqq Als Service-Provider möchte ich eine Auflistung aller meiner angenommenen Service-Aufträge einsehen können, um den Überblick über meine Auftragsalge zu behalten. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.1]
    Ein Service-Auftrag muss einem Service-Provider eindeutig zugeordnet werden können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.1]
    Es wird eine Auflistung aller aktiven Service-Aufträge eines Service-Providers benötigt.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=Aquamarine!50!black, colbacktitle=Aquamarine!75!black,title=\textbf{\underline{SP1} Service-Aufträge abschließen}]
  \label{req:sp3}
  \glqq Als Service-Provider möchte ich nach der Durchführung der Wartung diese mit meinem Smartphone am Gerät bestätigen, um den Service-Auftrag abzuschließen. \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.1]
    Das Gerät benötigt eine Schittstelle zum Smartphone (z.B. NFC), um mit dem Service-Provider über dessen Smartphone kommunizieren zu können.
  \end{tcolorbox}
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SP1.1]
    Es wird eine App benötigt, mit der der Service-Provider seine Identität und die durchgeführte Wartung am Gerät bestätigen kann.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%%%Supplier%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=SpringGreen!50!black, colbacktitle=SpringGreen!75!black,title=\textbf{\underline{SU1} Supplier XYZ}]
  \label{req:su1}
  \glqq Als Supplier... \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task SU1.1]
    This is a description.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%%%Platform-Operator%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=Goldenrod!50!black, colbacktitle=Goldenrod!75!black,title=\textbf{\underline{P1} Platform-Operator XYZ}]
  \label{req:p1}
  \glqq Als Platform-Operator... \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task P1.1]
    This is a description.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%%%Developer%%%

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=DarkOrchid!50!black, colbacktitle=DarkOrchid!75!black,title=\textbf{\underline{D1} Developer XYZ}]
  \label{req:p1}
  \glqq Als Developer... \grqq
  \tcblower
  \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=white!50!black, colbacktitle=white!75!black,title=Task P1.1]
    This is a description.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}
